\section{Il compromesso tempo--frequenza\label{sec:compromesso tempo frequenza}}

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
   \includegraphics[width=\imagewidth]{\whiteboarddir/20211124-fourier}
   \caption{Lavagna 24/11/2021\label{fig: lavagna 20211124}}
\end{center}
\end{figure}

Sino a questo momento sono state usate dimensioni abbastanza casuali delle
finestre. Sar\`a per\`o opportuno fare un ragionamento in proposito.

\`E intuitivo pensare che finestre di segnale pi\`u ampie siano pi\`u vicine
all'ideale ``segnale infinito'' desiderato da Fourier, e che quindi
utilizzando ``molto segnale'' si ottenga un'analisi pi\`u precisa.
\`E anche possibile definire matematicamente questa precisione, che \`e data
dall'equivalenza:

\begin{equation}\label{eq:dft precision}
   p = \frac{f_c}{w_s}
\end{equation}

dove
\begin{inparadesc}
  \item[$p$] \`e la precisione (in $Hz$) di ogni campione della DFT,
  \item[$f_c$] \`e la frequenza di campionamento (in $Hz$),
  \item[$w_s$] \`e la larghezza della finestra (in campioni).
\end{inparadesc}

P.es., con una frequenza di campionamento pari a $10000~Hz$ e una finestra di
$1000$ campioni, la precisione sar\`a $p = 10~Hz$, ossia ogni campione della DFT
rappresenter\`a $10~Hz$, nella sequenza $\left \{ 0, 10, 20, 30, \ldots, 9980, 9990 \right \}$.
Raddoppiando la larghezza della finestra, ossia prendendo una finestra di
$2000$ campioni, la precisione salir\`a a $p = 5~Hz$, e la sequenza di
campioni della DFT diventer\`a $\left \{ 0, 5, 10, 15, \ldots, 9980, 9985, 9990, 9995 \right \}$.

Tuttavia, non va tralasciato un aspetto estremamente importante.
Ricontrollando la formula della scomposizione di Fourier
(cf. l'eq.\vref{eq: integrazione discreta}), si noti che la somma di tutti i
valori viene divisa per il numero dei valori (il fattore $\frac{1}{N}$, dove
$N$ \`e il numero dei valori), rendendo cos\`i indipendente il
risultato dal numero di campioni prescelto. Questa divisione rende
l'operazione sostanzialmente una \emph{media} tra tutti i valori possibili,
il che significa che si \emph{presuppone} che il segnale non muti
nell'intervallo prescelto (ossia che esso sia \emph{simile} a un segnale
infinito come postulato da Fourier). Segnali di questo tipo sono per\`o rari
in natura, e i segnali sonori non sono un'eccezione alla regola --
anzi cambiano in genere abbastanza rapidamente. Quindi in questo caso una
finestra ampia di molti campioni non permette di tener conto della
variabilit\`a temporale.

In buona sostanza: una finestra grande ha una buona precisione frequenziale e
una cattiva precisione temporale, mentre una finestra piccola ha una cattiva
precisione frequenziale e una buona precisione temporale.
La scelta della finestra diventa quindi una scelta cruciale: segnali molto
mobili nel tempo (come ad es. i segnali vocali, quelli percussivi, ecc.)
richiederanno finestre piccole, mentre altri, come ad.es organo, fiati, ecc.
potranno utilizzare finestre pi\`u ampie.
\`E buona regola con i segnali musicali, comunque,
mantenere la finestratura al minimo possibile,
poich\`e tali segnali sono sempre molto mutevoli.

Le sezioni che seguono descriveranno altri espedienti
per far fronte al compromesso tempo--frequenza.

